\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fourier} 
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}
\usepackage{amsmath,amssymb,makeidx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{pifont}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{verbatim}
\newcommand{\euro}{\eurologo}
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{ulem}
\usepackage{dcolumn}
\usepackage{lscape}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{lscape}
\usepackage{pst-plot,pst-text,pst-tree}
\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-tree,pst-func,pstricks-add}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\D}{\mathbb{D}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}


\setlength{\textheight}{23,5cm}
\newcommand{\vect}[1]{\mathchoice%
{\overrightarrow{\displaystyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\textstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptstyle\mathstrut#1\,\,}}%
{\overrightarrow{\scriptscriptstyle\mathstrut#1\,\,}}}
\renewcommand{\theenumi}{\textbf{\arabic{enumi}}}
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\theenumii}{\textbf{\alph{enumii}}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii.}}
\def\Oij{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath}\right)$}
\def\Oijk{$\left(\text{O},~\vect{\imath},~\vect{\jmath},~\vect{k}\right)$}
\def\Ouv{$\left(\text{O},~\vect{u},~\vect{v}\right)$}
\setlength{\voffset}{-1,5cm}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}

\hypersetup{%
  pdfauthor = {Mireille Coilhac, Vincent-Xavier Jumel},
  %pdftitle = {Projet : proposer des groupes à partir d'un graphe d'interaction sociales - document prof },
  allbordercolors = white,
  pdfstartview=FitH
}
% recopié depuis le code généré par pandoc
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\newenvironment{Shaded}{}{}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{#1}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{#1}}}}

% fin copie
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[np]{numprint}
\usepackage[left=1.8cm,right=1.8cm,top=3cm,bottom=1cm]{geometry}
\usepackage { fancybox }
\usepackage{amsmath}
\usepackage{lastpage}

\begin{document}

\setlength\parindent{0mm}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%supprime le trait d'entête


\lfoot{\small { M. \bsc{COILHAC}, V.X. \bsc{JUMEL}\\
Ce document est mis à disposition selon les termes de la Licence Creative
Commons Attribution - Pas d’utilisation commerciale - Partage dans les mêmes
conditions 4.0 non transposé }}

\cfoot{}
\rfoot{\thepage/\pageref{LastPage}} %numerotation de page automatique
\renewcommand \footrulewidth{.2pt}

\pagestyle{fancy}
\thispagestyle{empty}

\begin{center} %

\Huge \textbf{ Document porfesseur pour le projet \\
"Former des groupes de travail dans votre classe de NSI"}
\end{center}

\vspace{1cm}

\section{Le sujet}\
\medskip

\begin{enumerate}
\item Situation

La classe de première NSI est composée de 27 élèves qui doivent réaliser un projet informatique par groupes de 3.\\
Vous devez réaliser pour le professeur, qui est votre «client», un programme qui fasse une proposition de la composition de ces groupes de 3 élèves, et qui leur convienne le mieux possible.

\medskip

Pour vous aider, le professeur a réalisé une petite enquête : il a demandé à chaque élève de citer:
\begin{itemize}
 \item [\textbullet] un élève avec qui il voudrait absolument travailler (affecté de la valeur +2),
 \item [\textbullet]un avec qui il voudrait travailler (affecté de la valeur +1)
 \item [\textbullet]et un avec qui il ne voudrait pas travailler (affecté de la valeur -1)
\end{itemize}

Ces données vont être fournies par le professeur sous la forme d’un dictionnaire :  
Par exemple : \\
\begin{verbatim}
Classe_NSI={ 'Alexia': {'Kellian': 2, 'Christelle': 1, 'Alice': -1}, etc….}  
\end{verbatim}

Ici Alexia voudrait absolument travailler avec Kellian, voudrait bien travailler avec Christelle, et pas du tout avec Alice.\\

\medskip

\item Cahier des charges 

\begin{enumerate}
 
\item Version obligatoire


\begin{itemize}
 
\item [\textbullet] On ne dispose que des élèves avec qui chacun veut travailler : \\
Par exemple :\\
\begin{verbatim}
 Classe_NSI={ 'Alexia': {'Kellian': 2, 'Christelle': 1}, etc….}.  
\end{verbatim}
\item [\textbullet] Ce dictionnaire sera dans le fichier data \_exemple.json  
\item [\textbullet]Le professeur fournit la fonction def lire-entree \_json qui retourne le dictionnaire.
\item [\textbullet] On ne tient pas compte des préférences (par exemple celle pour Kellian par rapport à Christelle).  
\end{itemize}
\item Version luxe\\
Tenir compte de tous les renseignements donnés (+2, +1 ou -1)
%\end{enumerate}

\item Dans tous les cas:\\
Vous devrez travailler par groupes de deux élèves



\begin{enumerate}
    \item Réaliser en Python le programme demandé, avec des tests pour les principales fonction.
    \item Faire un exposé avec présentation, et démonstration de l'exécution du programme.
    \item Rédiger un dossier contenant (au moins 10 pages hors annexe) :
    \begin{itemize}
        \item [\textbullet] le cahier des charges
        \item [\textbullet] un planning des différentes tâches exécutées par chacun
        \item [\textbullet] une explication des problèmes rencontrés
        \item [\textbullet] des copies d'écran des résultats obtenus
        \item [\textbullet] le code complet du programme en annexe
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{enumerate} 
\end{enumerate}

\section{Les prérequis }

\subsection{Les éléments du programme}

\medskip
\begin{enumerate}
\item Graphes : structures relationnelles. \\
\begin{itemize}
\item Sommets, arcs, arêtes, graphes orientés ou non orientés. 
Modéliser des situations sous forme de graphes. 
Écrire les implémentations correspondantes d’un graphe : matrice d’adjacence, liste de successeurs/de prédécesseurs. 
Passer d’une représentation à une autre. 
\end{itemize}

\item  Algorithmes sur les graphes. \\
Parcourir un graphe en profondeur d’abord, en largeur d’abord. 
Chercher un chemin dans un graphe. 


\item  Utilisation des dictionnaires, et même s’ils ne sont pas au programme, utilisation des set
\end{enumerate}
\medskip

\subsection{Place dans la progression annuelle}

Un tel projet, par son ampleur et par les contenus à mobiliser voit sa place
plutôt à partir du deuxième trimestre de l'année de Terminale.

\section{Préparation du projet}

On choisit d'utiliser \href{https://framagit.org}{Framagit} ou autre instance
  \href{https://gitlab.com}{Gitlab}

  On suppose une
    utilisation régulière de git, éventuellement couplé à
    gitlab/framagit/\href{https://github.com}{github}.
  Il ne faut pas hésiter à utiliser les groupes de gitlab ou à imposer un
  fonctionnement avec une branche par codeur


  \subsection{Préparation du dépôt}

En plus du suivi de version assuré par git, un logiciel tel que Gitlab
permet de mettre en place de l'intégration continue (CI). Basée sur une
fonctionnalité de git, connue sous le nom de \texttt{hooks} (litéralement
crochet) cela permet de lancer des actions sur le serveur lors de la
réception d'un nouveau commit.

Du point de vue technique, gitlab CI utilise Docker, instancie un conteneur
(on peut penser à une machine virtuelle en première approximation, ici
python:3.7.5) et lance un \texttt{git clone} du dépôt. Tout se passe comme
si on redémarrait toute l'exécution depuis une copie propre, ou comme si le
«client» installait le logiciel chez lui.

N'hésitez pas à consulter la version complète du fichier
\url{https://framagit.org/formation-nsi/projet-algo-du/raw/master/.gitlab-ci.yml}

    \subsubsection{\texorpdfstring{Rédaction d'un fichier
    \href{https://framagit.org/formation-nsi/projet-algo-du/raw/master/.gitlab-ci.yml}{Gitlab
    CI}}{Rédaction d'un fichier Gitlab CI}}\label{ruxe9daction-dun-fichier-gitlab-ci}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{test:}
  \FunctionTok{script:}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ pip install pytest-cov}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ pytest --doctest-modules}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ pytest --cov-report term-missing --cov=src tests/}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ pip install coverage}
\FunctionTok{artifacts:}
  \FunctionTok{paths:}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ .coverage}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

    install pytest avec coverage pour mesurer la couverture des tests,
    puis conserve le résultat de couverture


La couverture des tests est la vérification que toutes les fonctions
sont bien testées par les tests unitaires. Ne pas hésiter à creuser
pytest et ses modules.

\subsection{Lancement du projet}

  On peut ensuite configurer les actions qui doivent être réalisés comme si
  on lançait le projet. Cela permet de générer des fichiers de résultats par
  exemple qui ne dépendent pas de l'environnement du codeur, mais qui seront
  les mêmes pour tous.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{run:}
  \FunctionTok{script:}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ python setup.py bdist_wheel}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ pip install dist/*}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ src/main.py}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ mv resultat.txt graphe_initial.png graphe_petit.png public/}
  \FunctionTok{artifacts:}
    \FunctionTok{paths:}
      \KeywordTok{-}\NormalTok{ dist/*.whl}
      \KeywordTok{-}\NormalTok{ public/resultat.txt}
      \KeywordTok{-}\NormalTok{ public/graphe_initial.png}
      \KeywordTok{-}\NormalTok{ public/graphe_petit.png}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

On exécute ici le projet, en sauvegardant les fichiers qui devront être
publiés.

On peut noter \texttt{artifacts: paths} qui  permet de créer une archive sous
Gitlab, qui peut ensuite être téléchargé ou rendue publique via les gitlab
pages.


\subsection{Génération des pages}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{pages:}
  \FunctionTok{stage:}\AttributeTok{ deploy}
  \FunctionTok{script:}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ pip install covergae}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ pydoc -w src}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ pydoc -w src/main.py}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ coverage html -d public/pycov}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ mv \textbackslash{}*.html public/}
  \FunctionTok{artifacts:}
    \FunctionTok{paths:}
      \KeywordTok{-}\NormalTok{ public}
  \FunctionTok{only:}
    \KeywordTok{-}\NormalTok{ master}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

On exécute ces dernières actions pour générer les pages web (documentation
et couverture des tests)

\begin{itemize}
\item
  Réinstallation de coverage pour exploiter le fichier
  \texttt{.coverage} de l'étape de test
\item
  Génération de la documentation
\item
  Déplacement des fichiers dans public
\end{itemize}

\texttt{only:\ master} indique que ces tâches là ne sont réalisées
que sur la branche principale. Il peut-être nécessaire de parler de
branches git et du traitement par gitlab.


\subsection{Le fichier de définition du programme}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{#!/usr/bin/env python}

\ImportTok{from}\NormalTok{ setuptools }\ImportTok{import}\NormalTok{ setup}

\NormalTok{setup(name}\OperatorTok{=}\StringTok{'sociogramme'}\NormalTok{,}
\NormalTok{      version}\OperatorTok{=}\StringTok{'0.2'}\NormalTok{,}
\NormalTok{      description}\OperatorTok{=}\StringTok{'Sociogramme pour un projet'}\NormalTok{,}
\NormalTok{      install_requires}\OperatorTok{=}\NormalTok{[}
                        \StringTok{'networkx'}\NormalTok{,}
                        \StringTok{'matplotlib'}\NormalTok{,}
                        \StringTok{'numpy'}
\NormalTok{      ],}
\NormalTok{      )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

c'est dans la
\href{https://docs.python.org/3.7/distutils/setupscript.html}{documentation},
mais ça n'est pas un attendu du programme, donc il est plus simple de le
donner.

\section{Algorithmes et paradigme de programmation}

\subsection{Algorithmes}

Dans cette partie, nous ne détaillons que les procédures qui
modifient le modèle et ne présentons aucun algorithme lié aux fonctions
permettant de passer d'une représentation des données à une autre.


\subsubsection{Recherche des chemins de longueur
3}

\begin{itemize}
\item
  choix d'un point de départ \texttt{start}
\item
  initialisation d'une liste de liste qui contiendra les chemins de
  longueur 3 en ajoutant le point de départ à toutes les listes.
\item
  choix, pour chacune des listes un deuxième point de «passage» dans le
  parcours du graphe.
\item
  Tant qu'il reste des indices à remplir

  \begin{itemize}
  \item
    on ajoute un élément non encore ajouté.
  \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection{Tous les chemins de longueur
3}

\begin{itemize}
\item
  On applique la procédure précédente à tous les points de départs
  potentiels.
\end{itemize}


\subsubsection{Chercher les cycles parmi les chemins de longueur
3}

\begin{itemize}
\item
  On parcourt la liste des chemins et on regarde si ce sont le dernier
  point est le même que le premier.
\end{itemize}


\subsubsection{On cherche les élèves sans
«demande»}

\begin{itemize}
\item
  Le problème ici est celui de la recherche «inverse» des clefs
  possédant une certaine valeur.
\item
  Autre méthode : on peut également exploiter la matrice d'adjacence
\end{itemize}

C'est même la recherche inverse des clefs n'étant pas dans
l'ensemble image.


\paragraph{Recherche des «binômes» qui se sont mutuellement
choisis}

\begin{itemize}
\item
  Exploitation de la matrice d'adjacence (Symétrie par rapport à la
  diagonale de la matrice)
\end{itemize}

On n'est pas obligé de passer par une matrice


\subsubsection{Simplification du graphe}

\begin{itemize}
\item
  On supprime les élèves qui sont dans des cycles de longueur 3
\item
  À partir d'une liste de binômes, on les compléte avec des élèves sans
  «demande»

  \begin{itemize}
  \item
    On constitue ainsi de nouveaux groupes de 3.
  \item
    On supprime ces groupe du graphe
  \end{itemize}
\item
  On cherche tous les chemins de longueurs 3 réalisables dans le graphe
  simplifié
\item
  On termine du mieux que l'on peut (force brute, hasard, autre
  heuristique)
\end{itemize}

Les cycles de longueur 3 peuvent être retirés car ils forment les
groupes cherchés


\subsection{Paradigme de
programmation}

Le projet est principalement de la programmation procédurale. Une
évolution possible serait de traitrer le sociogramme (ou les groupes)
comme un objet et donc passer à de la programmation orientée objet.

\section{Compétences et évaluation}

\subsection{Compétences}

\begin{itemize}
  \item collaborer avec des camardes
  \item manipuler des graphes
  \item parcourir un graphe en largeur ou en profondeur
  \item utiliser un dictionnaire (recherche d'une clef associée à une
    valeur)
\end{itemize}

\subsection{Grille d'évaluation}

\begin{tabular}{|p{8cm}|p{5cm}|}
  \hline
  Critère & Niveau (MI, MF, BM, TBM) \\ \hline
  Respect du cahier des charges & \\ \hline
  Le code est correctement exécutable & \\ \hline
  Les tests sont respectés et validés & \\ \hline
  Les fonctions sont documentées & \\ \hline
  Toutes les fonctions sont testées & \\ \hline
  Les problèmes sont identifiés par des tickets & \\ \hline
  Les dates des jalons ont été respectées & \\ \hline
  Avis des camarades sur l'implication & \\ \hline
  Avis de l'enseignant sur l'implication & \\ \hline
\end{tabular}

La clef d'utilisation est la suivante :
\begin{description}
  \item[MI] : maitrise insuffisante, affecter 1 point ;
  \item[MF] : maitrise fragile, affecter 2 points ;
  \item[BM] : bonne maitrise, affecter 3 points ;
  \item[TBM] : très bonne maitrise, affecter 4 points.
\end{description}
On fait ensuite la moyenne arithmétique des points et on multiplie par 5.


\end{document}
